% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = de_DE
% !TeX program = lualatex
% !BIB program = biber

\documentclass[ngerman, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage{polyglossia} \setdefaultlanguage{german}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{fontspec} \setsansfont{Noto Sans} \setmonofont{Noto Mono}
\usepackage{unicode-math}

\usepackage{multicol}

\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{literature.bib}

\usetheme{frisbeesportverband}

\title{Ernährung im Ultimate}
\date{\today}
\author[M. Brandt]{Matthias Brandt}
\institute{Deutscher\par Frisbeesport-Verband e.V.}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Grundlagen}
\begin{frame}
  \frametitle{Vorweg}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Erkenntnisse aus Sport- und Ernährungswissenschaften ändern sich ständig
        \item Übertrieben: Heute Goldstandard, morgen Quatsch
        \item Unter Umständen vereinfacht dargestellt
        \item Quelle, falls nicht anders angegeben:\\ \textcite{raschka2015sport}

      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth, height=0.8\textheight, keepaspectratio]{images/iceberg.png}      
        \caption{Nach \cite{kils2005iceberg}}
        \label{fig:iceberg}
      \end{figure}
    \end{column}
    
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nährstoffe}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      
    \item<+-> Hauptnährstoffe
      \begin{itemize}
      \item Kohlenhydrate
      \item Protein
      \item Fett
      \item Alkohol
      \item Ballaststoffe
      \end{itemize}
      
    \item<+-> Wasser
      
      \vfill\null
      \columnbreak
      
    \item<+-> Mikronährstoffe
      \begin{itemize}
      \item Fettlösliche Vitamine (E, D, K, A)
      \item Wasserlösliche Vitamine (B, C)
      \end{itemize}
      
    \item<+-> Mineralstoffe
      \begin{itemize}
      \item Mengenelemente (Elektrolyte)
      \item Spurenelemente
      \item Ultraspurenelemente
      \item Sekundäre Pflanzenstoffe
      \end{itemize}

    \end{itemize}
    
  \end{multicols}
  
\end{frame}

\section{Kohlenhydrate}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \begin{itemize}
  \item Kohlenhydrate sind wichtigster Energielieferant
    \begin{itemize}
    \item Stellen Energie schnell zur Verfügung
    \item Emfehlung: 60\% der Energiezufuhr aus Kohlenhydraten
    \end{itemize}

  \item Sportler nehmen oft zu wenige Kohlenhydrate auf
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Auswahl}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Grundbaustein: Monosaccharide (Einfachzucker)
    \begin{itemize}
    \item Glucose, Fructose (Früchte, Honig, kleine Mengen in Pflanzen)
    \end{itemize}
  \item<+-> Zwei- und Mehrfachzucker:
    \begin{itemize}
    \item<+-> Disaccharide
      \begin{itemize}
      \item Saccharose (Zuckerrübe, Zuckerrohr, Früchte)
      \item Lactose (Milch und Milchprodukte)
      \item Maltose (Abbauprodukt von Stärke)
      \end{itemize}
      
      \vfill\null
      \columnbreak
    \item<+-> Oligosaccharide (3-10 Einfachzucker)
      \begin{itemize}
      \item Raffinose (Zuckerrübenmelasse, Honig, Hülsenfrüchte)
      \end{itemize}
    \item<+-> Polysaccharide (>10 Einfachzucker)
      \begin{itemize}
      \item pflanzliche Stärke (Stärke, Getreide, Kartoffeln)
      \item tierische Stärke (Artischoken, Chicorée, Zwiebeln, Spargel, Bananen)
      \end{itemize}
    \item<+-> Künstliche Zucker
      \begin{itemize}
      \item Dextrose
      \item Glukosesirup
      \end{itemize}

    \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Glykämischer Index}
  \begin{itemize}
  \item Reaktion des Blutzuckerspiegels auf ein Lebensmittel
  \item Hoher GI $→$ Höherer Blutzuckerspiegel
  \item Höherer Blutzuckerspiegel $→$ Größere Insulinantwort
  \item Größere Insulinantwort $→$ Schnellere Energieabgabe
  \item Beispiele
    \begin{itemize}
    \item Glukose - 100
    \item Weißes Baguette - 95
    \item Banane - 58
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\framebreak
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      Aber

      \begin{itemize}
      \item Blutzuckerspiegel bei Sportlern steigt langsamer
      \item GI von Mahlzeiten schwer abschätzbar
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth, height=0.8\textheight, keepaspectratio]{images/alexander-mils-372238-unsplash.jpg}      
        \caption{Müsli \cite{mills2017vegan}}
        \label{fig:breakfast}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}

  \framebreak

  Vereinfacht

  \begin{itemize}
  \item Hoher GI für schnellen Energiebedarf (hyperglykämische Lebensmittel)
    \begin{itemize}
    \item Während des Sports oder bei kurzen Regenerationsphasen
    \item Hohe Aufnahme von Glucose und Saccharose vermeiden
    \item Stark verarbeitete Lebensmittel und Süßes
    \end{itemize}

  \item Niedriger GI für normalen Energiebedarf (hypoglykämische Lebensmittel)
    \begin{itemize}
    \item Vor der Belastung
    \item Unverarbeitete Lebensmittel, Vollkornprodukte
    \end{itemize}

  \item Kombination aus beidem für lange Wettkampftage

  \end{itemize}
  
\end{frame}

\section{Fette}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Energielieferant (empfohlen \~{} 30\% der Energiezufuhr)
  \item<+-> Gute Energiedichte, aber langsame Freisetzung
  \item<+-> Vitamin„lieferant“ (fettlösliche Vitamine)
  \item<+-> Ungesättigte Fettsäuren (Flüssige Fette)
    \begin{itemize}
    \item Besonders Pflanzenöle
    \item Einfach ungesättigte Fettsäuren (10-13\% der Energiezufuhr)
    \item Mehrfach ungesättigte Fettsäuren (7-10\% der Energiezufuhr)
    \end{itemize}

  \item<+-> Gesättigte Fettsäuren (Feste fette) (10\% der Energiezufuhr)
    \begin{itemize}
    \item Besonders tierische Fette, Schokolade
    \item Haben viel Cholesterin (wird nur in geringen Mengen benötigt)
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Tipps}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item<+-> Aufnahme gesättigter Fette reduzieren
        \begin{itemize}
        \item „versteckt“ in Wurst, Chips, Sahne, fettem Käse, Gebäck und Schokolade
        \end{itemize}
      \item<+-> Pflanzliche Fette bevorzugen (z.B. zum Anbraten, zum Salat)
      \item<+-> Magere tierische Produkte
        \begin{itemize}
        \item Mageres Fleisch, Hartkäse, Magerquark, Hüttenkäse
        \end{itemize}
      \item<+-> Auf trans-Fettsäuren verzichten (enstehen bei Fetthärtung von Ölen)
      \item<+-> Fisch statt Fleisch

      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{0.3\textwidth}
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth, height=0.8\textheight, keepaspectratio]{images/roberta-sorge-142255-unsplash.jpg}      
        \caption{Olivenöl \cite{sorge2016oil}}
        \label{fig:olvive-oil}
      \end{figure}
    \end{column}
    
  \end{columns}
\end{frame}


\section{Proteine}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Ketten von Aminosäuren unterschiedlicher Länge
  \item<+-> Etwa 20 verschiedene Aminosäuren $→$ viele verschiedene Proteine
  \item<+-> Erfüllen Vielzahl von Funktionen
    \begin{itemize}
    \item Hormone, Enzyme, Antikörper
    \item Bindegewebe, Haut, Haare, Muskelfasern
    \end{itemize}
  \item<+-> Größter Speicher: Muskeln (\~{} 60\%)
  \item<+-> Wichtiger Baustoff für Muskeln
  \item<+-> Gute Eiweißquellen:\\ Milch- und Milchprodukte, mageres Fleisch, Fisch, Eier, Hülsenfrüchte
  \item<+-> Bedarf für Ausdauersportler: 1,2-1,4 g/kg\\ (Frauen \~{} 10-20\% weniger, maximal 2g)
  \item<+-> 12-15\% der Gesamtenergieaufnahme

  \end{itemize}

  
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Proteinqualität}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}

      \begin{itemize}
      \item<+-> Biologische Wertigkeit, Referenz: Eiprotein
      \item<+-> Körper kann Proteine höherer Qualität besser verarbeiten
      \item<+-> Kombinieren von Proteinen mit pflanzlichen Proteinen
      \item<+-> Qualität statt Quantität
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \visible<+->{
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth, height=0.8\textheight, keepaspectratio]{images/protein-quality.png}      
        \caption{Proteinqualität}
        \label{fig:proteine-quality}
      \end{figure}}
    \end{column}
    
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Ernährung}
\begin{frame}
  \frametitle{Energiebedarf}
  \begin{itemize}
  \item<+-|alert@1> Energiedefizit vermeiden! \\Muskeln werden vor den Fettreserven abgebaut
  \item<+-> Gesamtbedarf = Grundumsatz + Leistungsumsatz
  \item<+-> Grundumsatz \~{} 1kcal/kg/h
  \item<+-> Physical Activity Level (PAL)
    
  \end{itemize}
  \visible<+->{
  \begin{tabular}{lll}
    nur sitzen und liegen & 1,2 & alte, gebrechliche Menschen\\
    fast nur sitzen & 1,4-1,5 & Schreibtischtätigkeit\\
    überwiegend sitzen & 1,6-1,7 & Laboranten, Studierende\\
    überwiegend stehend & 1,8-1,9 & Verkäufer, Kellner, Handwerker\\
    körperlich anstrengende Arbeit & 2,0-2,4 & Bauarbeiter, Landwirte
  \end{tabular}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sportartspezifische Rechnung}
  
  \begin{tabular}{lll}
    \textbf{Sportart} & \textbf{v [km/h]}&\textbf{Umsatz [kcal/kg/h]}\\
    Dauerlauf & 7-9 & 7-8\\
                      & 12-14 & 11-12\\
                      & 15-17 & 14-15\\
    Radsport & 15-25 & 7-8\\
                      & 25-30 & 9-10 \\
    Fußball, Handball, Turnen, Judo& & 13-15\\
    Schwimmen, zügiges Wandern & & 11-12\\
    Tanzen, Rudern & & 9-11\\
    Krafttraining, Basketball, Hockey & & 8-9\\
    Tennis, Tischtennis, Volleyball & & 7-8\\
    Wandern, langsams Schwimmen & & 3-4\\
  \end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Beispielrechnung (60kg)}
  8 Stunden Schlafen
  $$8h * 1kcal/kg/h * 60kg = 480kcal$$
  14 Stunden Uni
  $$14h * 1.6kcal/kg/h * 60kg = 1344kcal$$
  2 Stunden intesives Frisbeetraining (Annahme 13kcal/kg/h)
  $$2h * 13kcal/kg/h * 60kg = 1560kcal$$

  $$\Sigma = 3384kcal$$
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Alltagernährung für Spielsportler}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.7\textwidth}

      \begin{itemize}
      \item<+-> Kohlenhydratreich, Fettarm
        \begin{itemize}
        \item Maximal 15\% Saccharose
        \end{itemize}

      \item<+-> Unterschied zum Nichtsportler primär Quantität 
      \item<+-> Nährstoffbedarf \~{} Energiebedarf (angenähert)
      \item<+-> Abwechslungsreiche Mischkost
        \begin{itemize}
        \item Obst und Gemüse (Fünf am Tag) 
        \item Vollkornprodukte
        \item Kartoffeln
        \item fettarme tierische Lebensmittel
        \end{itemize}
      \item<+-> 
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{0.3\textwidth}
        \begin{figure}
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth, height=0.8\textheight, keepaspectratio]{images/proportions.png}      
          \caption{Prozentuale Verteilung}
          \label{fig:proportions}
        \end{figure}
    \end{column}
    
  \end{columns}
  
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{5 am Tag}
  
  \begin{block}{Fünf am Tag \cite{5amtag}}
    Wer täglich fünf Portionen zu sich nimmt, versorgt seinen Körper mit Vitaminen, Mineralstoffen und sekundären Pflanzenstoffen, auch bioaktive Substanzen oder Phytochemicals genannt. Ideal sind drei Portionen Gemüse und zwei Portionen Obst. Das Maß für eine Portion ist dabei in etwa eine Handvoll. Säfte, Smoothies, Trockenfrüchte und Nüsse (ungesalzen und ungeröstet) gehören ebenfalls zur 5 am Tag-Regel. Optimal ist es, wenn dabei eine breite Palette an verschiedenen Arten abgedeckt wird. Auf wie viele Mahlzeiten Sie diese fünf Portionen verteilen, bleibt Ihnen überlassen.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wettkampfernährung für Spielsportler (davor)}
  \begin{itemize}
  \item<+-> „Nudelparty“ am Tag vor dem Wettkampf
    \begin{itemize}
    \item Aber nicht überfressen
    \end{itemize}
  \item<+-> Letzte größere Mahlzeit etwa 2-4h vor dem Wettkampf
    \begin{itemize}
    \item Leicht verdaulich: helle Brötchen, Weißbrot, Bananen, Nudeln, gekochtes Gemüse, Ei, Fisch und mageres Fleisch
    \item Weniger Leicht: Vollkornprot, Äpfel, Bratkartoffeln, Kohlrabi, Karotten, Spinat, Schinken, Huhn
    \end{itemize}
  \item<+-> Vor allem: Essen was der Magen verträgt
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Wettkampfernährung für Spielsportler (derweil)}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Banane, Sportgetränke, Energieriegel
  \item<+-> Trinken: Alle 10 Minuten \~{} 150-200ml
    \begin{itemize}
    \item Kohlensäurearm
    \item Kohlenhydrathaltig
    \item Salzhaltig
    \item Beispiele: Mineralwasser, Saftschorle, Sportgetränke
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wettkampfernährung für Spielsportler (danach)}
\begin{itemize}
\item<+-> Flüssigkeitverlust ausgleichen
\item<+-> Kurzfristig: Kurzkettige Kohlenhydrate
\item<+-> Mittelfristig: Kohlenhydrate
\item<+-> Zusätzlich proteinreiche Nahrung
\item<+-> Bei Appetitlosigkeit: Anfangen mit Sportgetränken später überwinden
\item<+-> Bei kurzen Regenerationspausen verdaulichkeit beachten
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Mineralstoffe}
\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Mengenelemente (Elektrolyte)
  \item<+-> Spurenelemente
  \item<+-> Utraspurenelemente
  \item<+-> Sekundäre Pflanzenstoffe
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Eisen}
  \begin{multicols}{2}
    
    \begin{itemize}
    \item<+-> Bedarf
      \begin{itemize}
      \item Männer: 10mg
      \item Frauen: 15mg
      \item + \~{} 10\% / l Schweiß
      \end{itemize}

    \item<+-> Hauptfunktionen
      \begin{itemize}
      \item Enzymbausteine
      \item Hämoglobin- und Myoglobinbestandteil
      \item Widerstandsfähigkeit gegenüber Infekten
      \item Thermoregulation
      \item beiteiligt an Enzymen der Atmungskette
      \end{itemize}
      
      \vfill\null
      \columnbreak

    \item<+-> Vorkommen
      \begin{itemize}
      \item Fleisch
      \item Austern
      \item Weizenkeime
      \item Vollkornprodukte
      \item Hirse
      \item Bierhefe
      \item Gemüse (Fenchel Feldsalat)
      \item Hülsenfrüchte
      \item Petersilie
      \item Nüsse
      \item Aprikosen
      \end{itemize}

    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Eisenmangel}
  \begin{itemize}
  \item<+-> Studie mit US und Skandinavische Hochleistungssportlern
    \begin{itemize}
    \item 15 \% der Männer betroffen
    \item 25 \% der Frauen betroffen
    \end{itemize}
  \item<+-> Symptome
    \begin{itemize}
    \item Müdigkeit
    \item Kältegefühl
    \item verminderte Leistungsfähigkeit
    \item Anämie (Blutarmut)
    \end{itemize}
  \item<+-> Behandlung: Arzt aufsuchen


  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Nahrungsergänzungsmittel}
\begin{frame}
  \frametitle{Supplemente}
  Klassifikation Wirkung und Sicherheitt nach Australian Institute of Sport
  \begin{itemize}
  \item A - gebilligt
  \item D - verboten
  \end{itemize}

  \begin{tabular}{llll}
    \textbf{A}&\textbf{B}&\textbf{C}\\
    Sportlerriegel & Vitamine C und E & verzweigte Aminosäuren\\
    Elektrolyte & Carnitin & Coenzym $Q_{10}$\\
    Molkeprotein & Glutamin & Cytochrom C \\
    Flüssignahrung & Glucosamin & Ginseng\\
    Multivitaminpräperate & HMB & Inosin\\
    Kalzium, Eisen    & & Pryuvat\\
    Vitamin D, Koffein  & & Wasser „+ $O_2$“\\
    Probiotika, Kreatin \\
    Bicarbonate und Citrate  \\
  \end{tabular}
  
\end{frame}
%\section{Sonstiges}

\section{Quellen}
\begin{frame}[allowframebreaks]
  \frametitle{Quellen}
  \printbibliography
  

\end{frame}


\end{document}
